{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng không chịu ăn sữa (ti bình) khi thức.", "question": "Bé nhà em là bé trai, lúc sinh đạt 3,7kg. Giờ bé được 7 tháng 1 tuần (nặng 8kg và cao 67,7cm), em cho bé vừa ăn sữa công thức vừa ăn sữa mẹ. 4 tháng đầu trộm vía cháu ăn ngoan cứ cách 2h cháu ăn 1 lần (mỗi lần trong khoảng 120ml – 150ml sữa mẹ vắt ra bình hoặc sữa công thức),nhưng từ 5 tháng bé có hiện tượng ăn ít hơn và thức không chịu ti bình, chỉ ti lúc ngủ, đến giờ là 7m ăn 2 bữa bột và được 2 bữa sữa tầm 80ml (canh lúc ngủ cho ăn), thức đút thìa há mồm thấy sữa là nhè, đút nước thì mút nhưng chỉ được 1-2 thìa, đút lại sữa là nhè (đã đổi 3 loại sữa nhưng vẫn thế)- meiji, morinaga, nan, bỉm cả ngày nhẹ tênh, nước tiểu vàng khè. Trên đầu bé bây giờ xuất hiện hiện tượng rụng tóc vành khăn. Từ trước tới bây giờ bé rất khó đi vào giấc ngủ và hay bị thức giấc đêm, đợt bé hơn 4 tháng em có đưa bé đi khám và được bác sĩ kê đơn thuốc bổ sung canxi, magie và cho uống Relacti Extra nhưng không thấy hiệu quá. Khi uống Relacti Extra (do bé mới được 4 tháng nên bác sĩ kê mỗi lần sử dụng 1/2 gói) bé dễ đi vào giấc ngủ hơn nhưng đêm vẫn bị tỉnh giấc (em phải cho bé ti bé chỉ ti 1 tí rồi ngủ – em cảm giác là bé ti để ngủ chứ không phải là đói) và em cho bé sử dụng Relacti Extra trong 5 hôm liền sau đó dừng vì em sợ có ảnh hưởng không tốt về sau cho bé. Lịch sinh hoạt: Cả đêm đến 7h sáng: lục đục ti mẹ cả đêm để ngủ (mẹ rất ít sữa ạ) 7h-9h: chơi 9h-10h: ngủ cho ăn 80ml sữa công thức, đút mấy lần mới hết vì tỉnh là lại không ăn, ru ngủ lại thì lại mút 10h-11h30: dậy chơi và tắm 11h30: ăn 150-200ml cháo (ăn dặm truyền thống) 12h30: ngủ (có hôm ngủ nhiều đến 2h có hôm không ngủ) 2h-3h: canh lúc ngủ cho ăn 80ml sữa 3h: có hôm ăn bữa phụ hoa quả có hôm không 6h: mẹ đi làm về cho ăn 150ml cháo 9h-10h: ti mẹ ngủ Đêm lại trằn trọc vài lần rúc ti mẹ hoặc đút ti giả mới ngủ được đến sáng1/ Em muốn tập cho con ăn sữa lúc thức thì phải làm sao, để cho con đói em sợ bé lì lợm không chịu ăn vài bữa lả đi thì khổ, giờ em đi làm rồi nên cả ngày chỉ ở nhà với bà.2/ Làm thế nào để bé có được giấc ngủ kéo dài cả đêm mà không bị tỉnh giấc? Em có nên cho bé uống lại Relacti Extra không?. Em có nên cai ti đêm cho con không, cả ngày đi làm chỉ có đêm con ti được ít sữa mẹ, em sợ cai ti đêm mẹ mất hẳn sữa con không được chút sữa mẹ nào nữa. Hiện tại bé đang uống ostelin loại canxi kết hợp D3.3/Lịch sinh hoạt của bé như này có ổn không hay cần điều chỉnh gì ạ. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào em,,Hiện tại cân nặng theo tháng tuổi của bé nhà em trong giới hạn bình thường. Đối với trẻ 7 tháng giai đoạn này là giai đoạn tập ăn dặm vì sữa không đủ để đáp ứng với nhu cầu dinh dưỡng của trẻ nữa. Nên em đừng quá áp lực việc ép bé uống sữa, cứ chia nhỏ cữ bú và tích cực cho con bú theo nhu cầu. Ngoài ra tập con ăn dặm theo nguyên tắc từ lỏng đến đặc, từ ít đến nhiều và ăn đa dạng các loại thực phẩm.,Về giấc ngủ của trẻ, trẻ sơ sinh có thể không ngủ sâu như người lớn, trẻ trở mình hay thức rồi ngủ lại thì bình thường. Nếu bé quấy khóc nhiều, khó ngủ lại, hoặc không tăng cân thì em cần đưa trẻ đi thăm khám để bác sĩ tìm hiểu nguyên nhân và bổ sung vi chất cho con nếu cần chứ không chỉ là thiếu vitamin D mà thôi.,Chúc em và bé khỏe! ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-7-thang-khong-chiu-an-sua-ti-binh-khi-thuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Căng nặng trẻ 1 tháng tuổi.", "question": "Bs cho em hỏi. Con em nay được 1 tháng 5 ngày. Lúc sinh căng nặng 3.9kg sao 1 tháng 5 ngày thì được 4.8kg. Như vậy con em chỉ tằng cân 900g. Bs cho em hỏi con em tăng cân như vậy có ít không bs.", "answer": "Chào Bạch,,Trung bình 3 tháng đầu là khoảng thời gian bé tăng cân nhanh nhất, có thể tăng từ 800 gam – 1 kg/ tháng. Con em tăng cân như vậy là rất tốt rồi nên em cứ yên tâm nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cang-nang-tre-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đầy hơi", "question": "Chào bs bé nhà em mới sinh được 20 ngày tuổi bé bị đầy bụng khó tiêu. Bà nội giã tỏi quấn vào khăn và đắp lên rốn cho bé.1 ngày bé chỉ đi ị 1 lần những ngày thường thì bé đi 2 đến 3 lần và tè thì rất nhiều nhưng ko hiểu sao cả ngày nay bé lại ko tè. Mà chỉ ị 1 lần khôngnhiều. Phân màu vàng sẫm. Và bụng bé thì vẫn rất to bé ăn vào là nôn trớ. Vậy bs cho em hỏi bé như vậy thì phải làm sao ạ", "answer": "Chào Bảo Ngọc,,Không biết là bé em bú sữa mẹ hay sữa công thức để bác sĩ đưa ra lời khuyên cho phù hợp. Tuy nhiên, theo khuyến cáo trẻ cần được cho bú mẹ hoàn toàn trong vòng 6 tháng đầu vì sữa mẹ là nguồn dưỡng chất đầy đủ hoàn thiện nhất cho trẻ.,Thường trẻ sơ sinh sẽ đi tiểu nhiều lần trong ngày, có thể từ 6-8 lần, em có thể quan sát bỉm của trẻ, nếu nước tiểu quá đặc hoặc có màu vàng quá sậm thì có thể trẻ bú không đủ. Còn vấn đề số lần đi tiêu thì khác nhau ở các trẻ, quan trọng là em cần xem tính chất phân, nếu phân mềm, sệt thì là bình thường em nhé. Nếu em vẫn còn lo lắng nhiều có thể đưa trẻ đi thăm khám bác sĩ để có được lời khuyên cụ thể.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-day-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uong sua cong thuc", "question": "Em chào bác sĩ! Bs cho em hỏi bé nhà em sinh non 29t5d nb 1kg3 nay đã được 2 thang .can nang 3kg2… Dang uống sữa công thức similac neosure iQ danh cho trẻ sinh non nhe can. Vi em mất sữa không có dặm sữa mẹ. Một ngày em cho bé bú 10 cử. Moi cu từ 70ml đến 80ml. Vậy bác cho em hoi bé em uống vậy co nhieu quá hay khong. Uống bn moi la chuẩn theo cân nặng vậy bác. Và cho em hỏi khi nào mới đổi qua sữa dành cho be so sinh bình thường ak. Hay phai uong theo quy định ghi trong lon sua là đủ 8kg mới đổi sữa  cho be ak. cảm ơn bs nhiều ạ….", "answer": "Em Loan thân mến.,Em đã nuôi con trong thời gian qua đã lên cân tốt và đã đạt chuẩn, tiếp tục duy trì cho bé bú đến 11 tuần kể từ lúc sau khi sanh, Vì bé sanh thiếu tháng nhẹ cân nên tính theo tuổi hiệu chỉnh sau 11 tuần là bé sanh đủ tháng.,Em nên tiếp tục duy trì sữa mẹ cho bé, dù có sữa mẹ ít nhưng vẫn rất cần cho trẻ trong 6 tháng đầu đời. Con em sau sanh 3 tháng em có thể chuyển sang sữa công thức dành cho trẻ từ 0 đến 6 tháng, sau đó cho trẻ tập cho trẻ ăn dặm và tiếp tục duy trì sữa mẹ hoặc sữa công thức dành cho trẻ trên 6 tháng, theo dõi và khám trẻ định kỳ để phát hiện và can thiệp kịp thời các trường hợp suy dinh dưỡng. ,Chúc em nuôi con khỏe, dạy con ngoan. ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-sua-cong-thuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ không ngon", "question": "Chào bác sĩ Con mình 16 tháng (nặng 13kg,cao 88cm) cháu ngủ không đước ngon,thường xuyên ọ ẹ vào ban đêm. Không biết tình huống như vậy nên xử lý như thế nào bác. Cám ơn!", "answer": "Chào em,,Em cần theo dõi con xem tình trạng khó ngủ này kéo dài lâu chưa? khó ngủ như thế nào, tức là trẻ chỉ ọ ẹ sau đó có thể tự quay lại giấc ngủ như bình thường hay quấy khóc nhiều và kéo dài, không thể tự quay lại giấc ngủ,… Thường trẻ em, đặc biệt trẻ sơ sinh sẽ không ngủ sâu như người lớn, con sẽ có chu kỳ ngủ động và ngủ tĩnh nên em sẽ thấy con thường xuyên ọ ẹ hay trở mình vào ban đêm, nhưng nếu con vẫn ăn ngủ và tăng cân và phát triển chiều cao đều đặn thì bình thường em nhé. Nếu con quấy khóc nhiều, không ngủ lại được, hoặc không tăng cân thì có thể con đói, hoặc do môi trường xung quanh có vấn đề gì đó. Nếu tình trạng trên kéo dài em có thể đưa con đi thăm khám bác sĩ để tìm hiểu nguyên nhân cụ thể.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-khong-ngon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tinh dầu nào dành cho trẻ sơ sinh", "question": "Bác sĩ tư vấn giùm em. loại tinh dầu nào tốt cho trẻ sơ sinh ạ. Và nên sữ dụng như thế nào cho đúng ạ. Em rất mọng nhận được phản hồi từ Bác sĩ ạ. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Em có thể sử dụng một số tinh dầu an toàn cho bé như tinh dầu tràm,… và chỉ sử dụng khi cần thiết.,Thân mến,ThS.DS. Đặng Thị Thuận Thảo,K. Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-dau-nao-danh-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân ngoài màu trắng", "question": "Bé nhà em hiện nay được 13 tháng tuổi. Sáng ngày 5/8/2019 bé có chích ngừa viêm não nhật bản mũi đầu tiên ở trạm y tế. Buổi chiều cùng ngày bé đi phân màu xanh và 1 cục phân nhỏ màu trắng như sữa không pha tạp, phân bé không lỏng. Bé vẫn ăn chơi ngủ bình thường. Em xem trên mạng có nói bé đi phân màu trắng có thể bị viêm gan hoặc tắc túi mật. Em rất lo, mong được bác sĩ tư vấn. Nếu đưa bé đi khám thì có cần đem phân của bé theo không ạ. Em đang ở tinh Đồng Tháp", "answer": "Chào em,,Bé đi tiêu phân màu xanh hoặc trắng, có thể là do lượng đường và mỡ trong sữa và thức ăn của bé chưa được tiêu hóa hết. Nếu bé vẫn ăn chơi ngủ và tăng cân đều đặn thì bình thường và tình trạng này sẽ tự hết em nhé. ,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-ngoai-mau-trang-42058/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 8-9 tháng", "question": "Chào bác sĩ! Em tên Ly, Bé gái nhà em nay được 8 tháng 15 ngày tuổi, cân nặng 7.5kg. Mỗi ngày bé ăn 3 chén cháo đầy có đủ thịt/cá, rau củ, có ăn thêm trái cây mềm, vì em đi làm nên ban ngày bé bú sữa công thức 3 lần nhưng mỗi lần bú chỉ 50 ml. Tối bé bú mẹ và thường bú đêm (bé hay dậy bú 2-3 lần mỗi đêm). Vậy bác sĩ cho em hỏi bé ăn uống như vậy có đủ dinh dưỡng không?, lượng sữa bé bú có đủ không? Em cần bổ sung gì cho bé? (Bé hay bị ói khi ăn nhiều). Bà nội bé muốn cho ăn 4 bữa cháo 1 ngày vì thấy bé uống ít sữa vậy có nên hay không? Và em có thể thêm ít muối để bổ sung lượng muối cho bé không ạ? Bác sĩ tư vấn giùm em ạ. Em cảm ơn!", "answer": "Chào em, ,Hiện tại cân nặng theo tháng tuổi của bé nhà em vẫn trong giới hạn bình thường em nhé. Bé nhà em đang giai đoạn tập ăn dặm nên em tiếp tục cho bé ăn đa dạng các loại thực phẩm, ăn thức ăn từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều. Giai đoạn trẻ từ 6 – 12 tháng là giai đoạn tập ăn nên em không nên ép trẻ ăn quá nhiều vì sữa vẫn còn là nguồn cung cấp dinh dưỡng chính bên cạnh các thực phẩm khác. Nếu em đã biết bé bị ói do ăn quá nhiều thì em chỉ cần đừng ép con ăn nhiều 1 lúc là được.,Trẻ dưới 1 tuổi không nên nêm nếm bất kỳ gia vị nào khác, đặc biệt là muối vì trẻ ăn mặn sớm sẽ ảnh hưởng đến sức khỏe của trẻ như nguy cơ về thận, do chức năng thận của trẻ ở độ tuổi này rất non nớt, tạo thói quen ăn mặn cho trẻ khi lớn lên, ảnh hưởng đến chức năng thận và gây nguy cơ mắc bệnh tăng huyết áp, tim mạch trong tương lai. Thực tế trong thực phẩm như thịt, cá, trứng, sữa, …đã chứa 1 lượng Natri tự nhiên rồi nên việc cho muối vào là không cần thiết. Em chỉ nên bổ sung 1-2 muỗng dầu ăn vào cháo cho con thôi em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-8-9-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Da liễu", "question": "Chào các bác sĩ ạ. Con em được 4 tháng, nặng 10kg. Ti em bé cứ bị chợt đỏ, rỉ nước và có những mảnh cứng bong ra. Có ngứa. Nhưng bé vẫn ăn, ngủ binhf thuờng ạ. E đã cho con đi khám da liễu và được kể luận viêm da cơ địa. Đã bôi canestlani 15ml và hydrocortison nhưng không đỡ ạ. Bác sĩ cho em hỏi con em có bị sao không ạ? Và hướng xử lí nhuw thế nào ạ?", "answer": "Chào bạn, ,Bạn đã được chỉ định thuốc bôi cho bé, tuy nhiên vẫn chưa đỡ thì bạn nên cho bé đi tái khám để Bác sĩ khám và chỉ định thêm thuốc phù hợp,Thân mến,,ThS.DS. Đặng Thị Thuận Thảo,Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/da-lieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh 10 tháng chậm tăng cân, chưa mọc răng và ít tóc", "question": "Em xin chào bác sĩ! bé trai nhà em hiện nay đã được 10 tháng tuổi ,cao 73 cm ,nặng 8.3 kí, cháu bú sữa mẹ hoàn toàn nhưng từ 6 tháng trở đi cháu có ăn dăm thêm sữa ngoài, ăn dặm bột, cháo, và ăn thêm trái cây, sữa chua, cháu ăn chơi bình thường, ngủ ngày 2-3 tiếng, đêm cháu ngủ trung bình khảng 10 tiếng, đêm cháu ngủ không được sâu giấc hay chập chờn. Cháu có ăn 2 lần cháo/1 ngày mỗi lần nửa chén, ban ngày cháu bú được khoảng 300-400 ml sữa công thức Hiện tại cháu chưa biết bò nhưng có thể bám , với và tập đứng dậy, cháu cũng chưa mọc răng nào cả, tóc cháu cũng mọc lưa thưa, chậm mọc tóc. Cân nặng khi sinh cháu được 3.4kg, Với tình trạng trên của cháu, bác sĩ cho em hỏi cháu phát triển như vậy có bình thường không? Làm cách nào để cháu tăng cân nhanh hơn ah? liệu cháu có bị thiếu chất gì không bác sĩ? Em đang rất lo lắng Em mong nhận được sự tư vấn sớm từ đội ngũ bệnh viện. Em xin chân thành cảm ơn. Chúc ngày mới vui vẻ và may mắn", "answer": "Chào em Thương, ,Hiện tại bé trai của em có chiều cao so với tháng tuổi phát triển bình thường, tuy nhiên cân nặng so với tháng tuổi và cân nặng so với chiều cao của con gần với nguy cơ thiếu cân em nhé. Em có thể tự theo dõi biểu đồ tăng trưởng của con mỗi tháng, nếu con tăng cân đều đặn và ăn ngủ chơi bình thường thì không sao vì có thể ở 1 số giai đoạn phát triển vận động như tập lẫy, tập bò, tập đi, con có thể biếng ăn sinh lý nên cân nặng giảm nhẹ hoặc không tăng nhiều, và biếng ăn sinh lý thì cũng sẽ tự hết trong thời gian ngắn. Em xem lại chế độ ăn của con mình, lưu ý cho con ăn dặm từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều, và ăn đa dạng các loại thực phẩm như ngũ cốc, thịt cá, trứng, rau và trái cây. Ngoài ra, có thể tăng cường lượng sữa và các chế phẩm từ sữa thêm cho con để tăng cân em nhé.,Thời điểm mọc răng của trẻ cũng khác nhau tùy từng trẻ, việc mọc răng chậm ở trẻ có thể do di truyền, chế độ ăn chưa hợp lý hoặc trẻ bị suy dinh dưỡng hay còi xương, … nếu sau 12 tháng tuổi mà bé vẫn chưa mọc chiếc răng nào thì em mới cần đưa con đi bác sĩ để xác định xem nguyên nhân cụ thể. Hiện tại mẹ lưu ý nhu cầu vitamin D cho con, vì vitamin D giúp hấp thu canxi, em có thể thêm dầu ăn vào trong cháo, vừa tăng năng lượng vừa giúp hấp thu các vitamin tan trong béo. Chế dộ ăn thường có hàm lượng vitamin D thấp nên nếu con không được tắm nắng đầy đủ hoặc không uống đủ lượng sữa, em có thể hỏi ý kiến bác sĩ về việc bổ sung vitamin D cho con.,Chúc em và con khỏe!,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-10-thang-cham-tang-can-chua-moc-rang-va-it-toc/"}
